
\section{Generelle Überlegungen}

Sichere Rechner bzw. Betriebssysteme kann es nicht geben. Diese werden von
Menschen geschaffen und die Ideen zur Sicherheit werden meistens durch
Bequemlichkeit, Unaufmerksamkeit oder Schlampigkeit wieder 
ausgehebelt. Weiterhin möchte kein Administrator Tag und Nacht vor einer
Maschine hocken und nachsehen, was die \Index{Benutzer}, \Index{Service}s
(Dienstprogramme) und die verschiedenen \Index{Prozess}e so treiben.

Generell gibt es zwei Sicherheitsbereiche, die man unterscheiden kann: Die
(physikalische) Sicherheit der Maschine selbst und Angriffsmöglichkeiten aus
dem Netzwerk bzw. Internet. 

Eine weitere Möglichkeit sich aktiv gegen Angreifer
aus dem Netz zu schützen
und auch nur bestimmte Kanäle aus dem eigenen Netz zuzulassen, ist das
Aufsetzen einer Firewall (``Schutzwand''); vgl. Kap.\ref{firewall}

